---
title: >-
    شمارهٔ ۱۰۸ - در تعریف شیراز و فضلای آن
---
# شمارهٔ ۱۰۸ - در تعریف شیراز و فضلای آن

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>تو ای شیراز گلهای ادب را بوستانستی</p></div>
<div class="m2"><p>گلستانی بود گر فضل و دانش را تو آنستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>جهانی را پر از لعل و گهر داری تعالی الله</p></div>
<div class="m2"><p>بخود میبال از یندولت که رشک بحر کانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ز طبع شاعرانت سلسبیل و کوثر از هر سو</p></div>
<div class="m2"><p>روان گردیده طوبی لک تو گلزار جنانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>شدی آرامگاه سعدی و حافظ همینت بس</p></div>
<div class="m2"><p>کزین حرمت زیارتگاه رندان جهانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز روی حافظ و سعدی درخشان مهر و مه داری</p></div>
<div class="m2"><p>معاذ الله نمی‌خوانم زمینت آسمانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جهانی میستایندت به نام سعدی و حافظ</p></div>
<div class="m2"><p>قرین نیکنامی با چنین نام و نشانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>حکیمان عارفان اقطاب عالی رتبه را بینم</p></div>
<div class="m2"><p>که هریک را مزاراستی مقام استی مکانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>جوان بختا تو را نازم که پیران طریقت را</p></div>
<div class="m2"><p>در آغوشت بسی پرورده‌ئی و خود جوانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>هوایت دلکش و خاکت خوش و آبت روان زین رو</p></div>
<div class="m2"><p>همه تفریح جسم استی همه ترویج جانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>رساند زردروئیها خزان هر سال بستانرا</p></div>
<div class="m2"><p>تو آنسرسبز بستانی که ایمن از خزانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>زبانت را زبانها ترجمان شد در همه عالم</p></div>
<div class="m2"><p>فکندی شور در گیتی عجب شیرین زبانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ادیبان چونوصال و نکته‌پردازان چو قاآنی</p></div>
<div class="m2"><p>مران ابناء لایق را تو مام مهربانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>فضا دایم پر است از نغمهٔ جانپرورت زیرا</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران مرغ قدسی را بهر دور آشیانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>صغیر از اهل دانش میکنی توصیف اینت بس</p></div>
<div class="m2"><p>که بر لایقترین افراد گیتی مدح خوانستی</p></div></div>